\chapter{Анализ результатов экспериментов} \label{ch3}

В данной главе приведены результаты измерений производительности двух алгоритмов и выполнен анализ их соответствия теоретической сложности.

\section{Сводные таблицы времени выполнения} \label{ch3:sec1}

Результаты запуска \texttt{node scripts/runPerformanceExperiment.js} приведены в \taref{tab:perf-results}. Все измерения выполнены на одних и тех же входных строках; поле \texttt{sameResult} во внутреннем отчёте равно \texttt{true} для всех наборов.

\noindent
\begingroup
\centering
\small
\begin{longtable}[c]{|p{3.2cm}|p{2.7cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|}
    \caption{Результаты сравнения алгоритмов}
    \label{tab:perf-results}
    \\
    \hline
    Датасет & Тип & Длина & Манакер, мс & Центр, мс & Ускорение \\ \hline
    \endfirsthead
    \hline
    Датасет & Тип & Длина & Манакер, мс & Центр, мс & Ускорение \\ \hline
    \endhead
    \hline
    \texttt{ALT\_1000\_A} & alternate & 1000 & 0.547 & 1.066 & 1.95 \\ \hline
    \texttt{ALT\_5000\_A} & alternate & 5000 & 0.349 & 14.598 & 41.83 \\ \hline
    \texttt{MIR\_2000\_A} & mirror & 2000 & 0.420 & 0.989 & 2.36 \\ \hline
    \texttt{MIR\_10000\_A} & mirror & 10000 & 0.422 & 16.049 & 38.01 \\ \hline
    \texttt{UNI\_4000\_A} & uniform & 4000 & 0.221 & 17.121 & 77.58 \\ \hline
    \texttt{UNI\_16000\_A} & uniform & 16000 & 1.419 & 270.883 & 190.83 \\ \hline
    \texttt{RND\_10000\_A} & random-like & 10000 & 0.738 & 0.616 & 0.84 \\ \hline
\end{longtable}
\normalsize
\endgroup

\section{Графики зависимостей времени выполнения от размерности} \label{ch3:sec2}

На \firef{fig:perf-bar} приведено визуальное сравнение времени выполнения. Значения построены по данным \taref{tab:perf-results}; для читаемости график показывает наиболее показательные наборы.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[x=0.85cm,y=0.018cm]
        \draw[->] (0,0) -- (14,0) node[right]{набор};
        \draw[->] (0,0) -- (0,285) node[above]{мс};

        \foreach \y in {50,100,150,200,250} {
            \draw (-0.1,\y) -- (0.1,\y) node[left=4pt]{\y};
        }

        \node[rotate=35,anchor=east] at (1,-8) {\texttt{ALT1000}};
        \node[rotate=35,anchor=east] at (3,-8) {\texttt{ALT5000}};
        \node[rotate=35,anchor=east] at (5,-8) {\texttt{MIR10000}};
        \node[rotate=35,anchor=east] at (7,-8) {\texttt{UNI4000}};
        \node[rotate=35,anchor=east] at (9,-8) {\texttt{UNI16000}};
        \node[rotate=35,anchor=east] at (11,-8) {\texttt{RND10000}};

        \fill[gray!40] (0.65,0) rectangle (0.95,0.547);
        \fill[black!70] (1.00,0) rectangle (1.30,1.066);

        \fill[gray!40] (2.65,0) rectangle (2.95,0.349);
        \fill[black!70] (3.00,0) rectangle (3.30,14.598);

        \fill[gray!40] (4.65,0) rectangle (4.95,0.422);
        \fill[black!70] (5.00,0) rectangle (5.30,16.049);

        \fill[gray!40] (6.65,0) rectangle (6.95,0.221);
        \fill[black!70] (7.00,0) rectangle (7.30,17.121);

        \fill[gray!40] (8.65,0) rectangle (8.95,1.419);
        \fill[black!70] (9.00,0) rectangle (9.30,270.883);

        \fill[gray!40] (10.65,0) rectangle (10.95,0.738);
        \fill[black!70] (11.00,0) rectangle (11.30,0.616);

        \fill[gray!40] (12.1,235) rectangle (12.5,250);
        \node[right] at (12.55,242.5) {Манакер};
        \fill[black!70] (12.1,210) rectangle (12.5,225);
        \node[right] at (12.55,217.5) {Расширение};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Сравнение времени выполнения алгоритмов}
    \label{fig:perf-bar}
\end{figure}

\FloatBarrier

\section{Анализ выявленных закономерностей} \label{ch3:sec3}

Полученные данные согласуются с теоретическими оценками. Алгоритм Манакера на всех наборах выполняется за время порядка единиц миллисекунд, так как каждый символ участвует в ограниченном числе операций. Эталонный алгоритм расширения от центра чувствителен к структуре строки: на \texttt{random-like} он работает быстро, потому что расширение почти сразу останавливается, а на \texttt{uniform} время резко растёт.

Наиболее показательный результат получен для \texttt{UNI\_16000\_A}: Манакер выполнился за 1.419 мс, а расширение от центра --- за 270.883 мс. Ускорение составило примерно 190.83 раза. Это подтверждает, что для строк с большим числом вложенных палиндромов линейный алгоритм принципиально предпочтительнее.

\section{Сравнительная таблица применимости алгоритмов} \label{ch3:sec4}

По результатам анализа сформирована сводная таблица рекомендаций по применению
алгоритмов в зависимости от типа и размера строки (\taref{tab:algorithm-applicability}).

\noindent
\begingroup
\centering
\small
\begin{longtable}[c]{|p{4.2cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{4.8cm}|}
    \caption{Сравнительная применимость алгоритма Манакера и расширения от центра}
    \label{tab:algorithm-applicability}
    \\
    \hline
    Сценарий & Манакер & Расширение от центра & Рекомендация \\ \hline
    \endfirsthead
    \hline
    Сценарий & Манакер & Расширение от центра & Рекомендация \\ \hline
    \endhead
    \hline
    Псевдослучайная строка до 10000 символов & Применим & Применим & Оба алгоритма дают близкое время; Манакер предпочтителен как универсальный \\ \hline
    Зеркальная строка до 10000 символов & Применим & Применим & Манакер быстрее при росте длины \\ \hline
    Чередующаяся строка до 5000 символов & Применим & Применим & Манакер быстрее на регулярной структуре \\ \hline
    Строка из одинаковых символов до 16000 символов & Применим & Медленно & Использовать Манакер; эталон годится только для проверки \\ \hline
    Строка существенно больше 16000 символов & Применим & Нецелесообразно & Использовать только Манакер \\ \hline
    Функциональная проверка малых строк & Применим & Применим & Расширение от центра удобно как простой oracle для unit- и BDD-тестов \\ \hline
\end{longtable}
\normalsize
\endgroup

\section{Выводы} \label{ch3:conclusion}

Проведённый анализ позволяет сформулировать следующие выводы.

Во-первых, алгоритм Манакера стабильно быстрее расширения от центра на регулярных
строках, где присутствует большое число вложенных палиндромов. На наборе
\texttt{UNI\_16000\_A} ускорение составило примерно 190.83 раза.

Во-вторых, расширение от центра может быть конкурентоспособным на строках без
длинных палиндромов, например на \texttt{RND\_10000\_A}. Однако этот результат не
отменяет худшую квадратичную оценку алгоритма.

В-третьих, наблюдаемые результаты соответствуют теоретической сложности:
алгоритм Манакера имеет оценку $O(n)$, а расширение от центра --- $O(n^2)$ в
худшем случае. Поэтому для производственного анализа строк следует использовать
алгоритм Манакера, а расширение от центра оставить как эталонную проверку
корректности.

В-четвёртых, BDD-сценарии оказались удобны для фиксации пользовательского
поведения и нагрузочного сравнения, но не заменяют unit-тесты, которые точнее
проверяют массивы радиусов и граничные условия.
