\chapter*{Заключение} \label{ch-conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В ходе выполнения практической работы была достигнута поставленная цель ---
изучены и применены на практике принципы BDD-тестирования, проведён сравнительный
анализ производительности алгоритмов поиска палиндромных подстрок, а также
выполнено сопоставление BDD и модульных тестов. Все задачи, сформулированные во
введении, были выполнены.

\textbf{Соответствие теоретических временных оценок экспериментальным данным.}
Алгоритм Манакера имеет теоретическую сложность $O(n)$, так как каждый символ
строки обрабатывается ограниченное число раз. Алгоритм расширения от центра имеет
сложность $O(n^2)$ в худшем случае, поскольку для каждого центра может выполняться
длинное расширение. Экспериментальные замеры подтвердили эту оценку: на наборе
\texttt{UNI\_16000\_A}, состоящем из одинаковых символов, Манакер выполнился за
1.419 мс, а расширение от центра --- за 270.883 мс. Разница составила примерно
190.83 раза. На псевдослучайной строке \texttt{RND\_10000\_A} оба алгоритма показали
близкое время, что также соответствует теории: расширение быстро останавливается
при отсутствии длинных палиндромов.

\textbf{Анализ сходства распределений времени выполнения.}
Сопоставление профилей времени выполнения двух алгоритмов на семи нагрузочных
сценариях показало, что распределения качественно различаются. Алгоритм Манакера
остаётся близким к линейному на всех типах строк, тогда как расширение от центра
сильно зависит от структуры входа. На регулярных строках \texttt{alternate},
\texttt{mirror} и особенно \texttt{uniform} время эталонного алгоритма растёт
значительно быстрее. Формальная проверка статистических гипотез не выполнялась,
так как она относится к заданию повышенной сложности, однако наблюдаемая разница
на худшем наборе является устойчивой и объясняется различием алгоритмических
оценок.

\textbf{Сравнение BDD и модульных тестов.}
В рамках работы для одного и того же приложения использовались как модульные
тесты Jest, так и BDD-тесты Cucumber.js с языком Gherkin. Модульные тесты
проверяют внутренние функции: массивы радиусов, восстановление палиндрома,
валидацию JSON и форматирование результата. BDD-тесты проверяют поведение
системы на уровне пользовательских сценариев: анализ строки, обмен данными через
JSON и нагрузочное сравнение алгоритмов.

Сравнительные характеристики двух подходов сведены в \taref{tab:test-comparison}.

\noindent
\begingroup
\centering
\small
\begin{longtable}[c]{|p{4cm}|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
    \caption{Сравнение BDD-тестов и модульных тестов}
    \label{tab:test-comparison}
    \\
    \hline
    Критерий & Модульные тесты Jest & BDD-тесты Cucumber.js \\ \hline
    \endfirsthead
    \hline
    Критерий & Модульные тесты Jest & BDD-тесты Cucumber.js \\ \hline
    \endhead
    \hline
    Число тестов & 64 теста в 7 test suite & 10 сценариев, 57 шагов \\ \hline
    Время выполнения & Около 2.5 с при запуске \texttt{npm test} & Около 0.05 с без учёта установки зависимостей \\ \hline
    Читаемость & Требует знания JavaScript и Jest API & Понятны как исполняемая спецификация на Gherkin \\ \hline
    Локализация ошибок & Точная, до функции или модуля & Сценарная, до нарушенного пользовательского поведения \\ \hline
    Нагрузочное тестирование & Не является основной целью & Встроено в \texttt{performance\_comparison.feature} \\ \hline
    Переиспользование & Через helper-функции и \texttt{test.each} & Через общие Step Definitions \\ \hline
\end{longtable}
\normalsize
\endgroup

Итоговый вывод состоит в том, что BDD и модульные тесты не заменяют, а дополняют
друг друга. Модульные тесты обеспечивают точную проверку алгоритмических деталей,
а BDD-сценарии фиксируют пользовательскую ценность и служат читаемой исполняемой
документацией. Для задачи поиска палиндромных подстрок наиболее эффективной
оказалась комбинированная стратегия: алгоритм Манакера используется как основное
производственное решение, расширение от центра --- как эталон корректности, а BDD
сценарии --- как верхнеуровневая проверка поведения приложения.
